# Rokossovsky
O marechal [Konstantin Rokossovsky](https://en.wikipedia.org/wiki/Konstantin_Rokossovsky) serviu no [Exército Imperial Russo](https://en.wikipedia.org/wiki/Imperial_Russian_Army) durante a [Primeira Guerra Mundial](https://en.wikipedia.org/wiki/First_world_war). Após a guerra, ele se juntou ao [Exército Vermelho](https://en.wikipedia.org/wiki/Red_Army) e lutou com grande distinção durante a [Guerra Civil Russa](https://en.wikipedia.org/wiki/Civil_War,_Russian). Nos anos difíceis da Guerra Civil Russa, a ele foi dado o comando do Regimento de Cavalaria de Volodarsky. Rokossovsky travou uma luta contra um inimigo que tinha a fama de anticomunista cruel, sádico, o [Barão von Ungern](https://en.wikipedia.org/wiki/Roman_von_Ungern-Sternberg), conhecido também como "Barão Sanguinário". Em 1921, Rokossovskiy destruiu as forças do general [Rezuhin](https://sr.wikipedia.org/sr-el/%D0%91%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%81_%D0%A0%D0%B5%D0%B7%D1%83%D1%85%D0%B8%D0%BD), do exército asiático do Barão Sanguinário, entretanto, ele próprio foi ferido gravemente em combate. Pela sua vitória ele recebeu a [Ordem da Estrela Vermelha](https://en.wikipedia.org/wiki/Order_of_the_Red_Star). Ao final da Guerra Civil, em 1923, Rokossovskiy casou-se com Yulia Barminaya, sua primeira e única esposa por toda a vida. Mas a sorte de Rokossovsky viria a mudar em 1937. Após a nomeação do sádico e fanático, [Nikolay Yezhov](https://en.wikipedia.org/wiki/Nikolay_Yezhov) como chefe da [NKVD](https://en.wikipedia.org/wiki/NKVD). Rokossovsky, então, seria vítima do sádico Yezhov, acusado de ser um agente do Japão e da Polônia, ele foi preso pelo NKVD e expulso do [Partido Comunista](https://en.wikipedia.org/wiki/Communist_Party_of_the_Soviet_Union). Uma das principais acusações contra Rokossovsky era a de ter se encontrado com o agente da contra inteligência japonesa em [Harbin](https://en.wikipedia.org/wiki/Harbin), Mititaru Komatsubara. Rokossovsky, na prisão do NKVD, sofreu as piores provações, ele teve dois dentes frontais seus quebrados em um interrogatório, Seus dedos foram quebrados com um martelo, duas costelas suas foram quebradas com socos e ele passou por uma execução simulada com munição de festim. 

Nenhuma das tentativas de forçar Rokossovsky a confessar a sua própria culpa funcionou. Nas palavras de seu neto, toda a acusação era baseada no relato do polonês Adolf Yushkevich, camarada de armas de Rokossovsky durante a Guerra Civil. Mas Rokossovsky sabia, que Yushkevich já havia falecido há muito tempo, e afirmou que concordaria em assinar a confissão caso trouxessem Yushkevich à sua presença. Conquanto iniciaram a busca por Yushkevich, foi constatado que ele já havia morrido. Foi marcado um julgamento para Rokossovsky, porém um dos membros do [Colégio de Justiça Militar](https://en.wikipedia.org/wiki/Military_Collegium_of_the_Supreme_Court_of_the_Soviet_Union). responsáveis pelo seu processo constatou que todas as testemunhas de acusação já haviam morrido. Foi marcada uma segunda audiência, também com acusações obtidas por meios ilícitos. O polaco nem confessou os crimes a ele atribuídos. Em 1940, Rokossovsky foi solto, reabilitado e reintroduzido no partido, enviado para um descanso com a sua família em [Sochi](https://en.wikipedia.org/wiki/Sochi), no [Mar Negro](https://en.wikipedia.org/wiki/Black_Sea), colocado no comando de um corpo motorizado. Após a invasão alemã da União Soviética, Rokossovsky desempenhou papéis-chave na defesa de Moscou e nas contraofensivas em [Stalingrado](https://en.wikipedia.org/wiki/Battle_of_Stalingrad) e Kursk. Ele foi instrumental no planejamento e execução de parte da [Operação Bagration](https://be.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%86%D1%8B%D1%8F_%C2%AB%D0%91%D0%B0%D0%B3%D1%80%D0%B0%D1%86%D1%96%D1%91%D0%BD%C2%BB). Em setembro de 1941, [Stalin](https://en.wikipedia.org/wiki/Joseph_Stalin) nomeou Rokossovsky pessoalmente para o comando do 16º Exército. Ele recebeu ordens de defender as abordagens a [Moscou](https://de.wikipedia.org/wiki/Moskau) e agora estava sob o comando direto do [general Georgy Zhukov](https://en.wikipedia.org/wiki/Georgy_Zhukov), seu ex-subordinado. O 16º Exército desempenhou um papel fundamental na Batalha de Moscou, quando foi implantado ao longo do eixo principal do avanço alemão ao longo da Rodovia Volokolamsk, que era uma junção central da luta armada durante a ofensiva de inverno alemã de 1941. Em 28 de dezembro, Stalin deu a Rokossovsky a tarefa de limpar o cerco de Stalingrado. Ele tinha à sua disposição cerca de 212.000 homens, 6.500 armas, 2.500 tanques e 300 aeronaves, para serem usados ​​contra uma variedade de 200.000 defensores. Em 8 de janeiro de 1943, Rokossovsky ordenou um cessar-fogo e enviou uma delegação para oferecer termos de rendição, mas [Paulus](https://de.wikipedia.org/wiki/Friedrich_Paulus) não respondeu, e a resistência continuou na maior parte do mês. Em 10 de janeiro, o [Don Front](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%BE%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B9_%D1%84%D1%80%D0%BE%D0%BD%D1%82) lançou a [Operação Koltso](https://en.wikipedia.org/wiki/Operation_Koltso) para reduzir o cerco de Stalingrado, começando com uma barragem de 55 minutos de artilharia. Nos primeiros três dias de operação, as linhas de defesa desmoronaram lentamente, causando 26.000 baixas e destruindo metade dos tanques inimigos. 

Em 16 de janeiro, o principal campo de pouso usado para abastecer o sexto exército sitiado caiu e, depois de uma pausa de alguns dias, a ofensiva foi retomada capturando o último campo de operações e finalmente levando os alemães de volta à cidade em 22 de janeiro. Em 26 de janeiro, os soviéticos haviam cercado os alemães em dois cercos e, em 31 de janeiro, o cerco do sul entrou em colapso e Paulus se rendeu. Tanto o Exército Vermelho quanto a [Wehrmacht](https://it.wikipedia.org/wiki/Wehrmacht) se prepararam para fazer uma ofensiva decisiva no verão de 1943 em [Kursk](https://en.wikipedia.org/wiki/Battle_of_Kursk). Os alemães planejavam lançar duas estocadas, uma através de cada flanco do saliente de Kursk, e uni-las em Kursk a fim de isolar forças soviéticas substanciais, se recuperar da perda estratégica em Stalingrado e restringir o avanço russo. Após o ataque alemão inicial, Rokossovsky ordenou contra-ataques, mas os blindados soviéticos sofreram muito em face dos novos tanques alemães pesados ​​Tiger, e ele voltou para a defensiva. Apesar disso, os alemães logo ficaram atolados no terreno pesadamente minado e nas defesas antitanque, e Rokossovsky foi capaz de contra-atacar.

Após os distúrbios de [Poznan](https://en.wikipedia.org/wiki/Pozna%C5%84) e da "reabilitação" do reformador comunista anteriormente preso [Władysław Gomułka](https://en.wikipedia.org/wiki/W%C5%82adys%C5%82aw_Gomu%C5%82ka) em 1956. Rokossovsky foi forçado a deixar a Polônia. [Kruschev](https://en.wikipedia.org/wiki/Nikita_Khrushchev) o nomeou Vice-Ministro da Defesa. Em 1958, ele se tornou inspetor-chefe do Ministério, cargo que ocupou até sua aposentadoria em abril de 1962. Ele morreu em agosto de 1968, aos 71 anos. Suas cinzas foram enterradas na Necrópole do Muro do Kremlin na Praça Vermelha.
